This chapter presents a continuation of works realized by Bensoudane \emph{et al}~\cite{benso2009} and Podkorytov \emph{et al}~\cite{podko2013}.
It is a first step towards full control of geometrical texture of objects we create with BC-IFS.
This kind of analysis is useful when creating subdivision schemes to guarantee physical properties of modelled shapes.

We give a definition of a tangent subspace from a purely geometrical point of view.
We want to avoid to define the tangent depending on a parameterization, because given the complex nature of self-similar shapes it may be difficult to find correct parameterizations.
Here we focus on analyzing smoothness of attractors of \textit{affine} Iterated Function Systems. So, first of all, what a tangent is?

\begin{definition}[Tangent space]
\label{dfnt:tangent_global}
Let $p$ be a point of some set $\mathcal{A}\subset \mathbb{R}^n$.
An affine subspace $E$ is said to be tangent to $\mathcal{A}$ in point $p$ if:
\begin{enumerate}
\item $p\in E,$
\item for any $\varepsilon>0$ there exists a ball $B(p, r)$ centered in $p$ with radius $r$ such that
$\forall x \in \mathcal{A} \cap B(p, r)\Rightarrow \frac{\|x-x_{\perp E}\|}{\|x - p\|}<\varepsilon$,
where $x_{\perp E}$ is the orthogonal projection of $x$ onto $E$,
\item $dim(E)\geq 1$ and $dim(E)$ is a minimum of all possible subspaces $E$ that satisfy above conditions.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/tangent/definition.pdf}
\caption{
Если $E$ является касательным пространством для множества $\mathcal{A}$ в точке $p$, то для любого конуса, генерируемого $E$ и $\varepsilon$, существует шар $B(p, r)$ радиуса $r$ такой, что все точки $\mathcal{A} \cap B(p, r)$ принадлежат данному конусу.
}
\label{fig:tangent_definition}
\end{figure}


\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.45\linewidth]{figures/tangent/spiral.png}
\hspace{.2\linewidth}
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/tangent/sqrt_revolved.png}
\caption{Слева: Параметрическая кривая $(t\cos 1/t, t\sin 1/t, t^2)$ является касательной для плоскости $Oxy$. Справа: параметрическая поверхность  $(x, y, (x^2+y^2)^{1/4})$ является касательным пространством для оси $z$.
%Examples of different set and their respective tangent subspaces.
%Form left to right: a curve and a tangent line, a spiral curve and a tangent plane, a surface and a tangent line
}
\label{fig:set_example}
\end{figure}

This is essentially the same definition Falconer~\cite[p. 86]{Book-falconer} uses in his book, refer to figure~\ref{fig:tangent_definition} for an illustration.
While including the standard notion of tangents, this definition allows to define tangents without introducing explicitly a parameterization.
Moreover, it also includes other cases, figure~\ref{fig:set_example} provides an illustration.
For example, 3D parametric curve $(t\cos 1/t, t\sin 1/t, t^2)$ does not possess a tangent line at the origin, however the plane $Oxy$ satisfies the definition of a tangent subspace.
Another example is a 3D parametric surface $(x, y, (x^2+y^2)^{1/4})$ that is tangent to the $z$-axis at the point $(x,y)=(0,0)$.


\subsection*{An outline of our approach}

In this chapter we propose a method to check differential behavior of an IFS attractor for a point with periodic address.
Recall that any point of an IFS attractor possesses at least one address.
An address is an infinte sequence of indices of IFS transformations: if we take an arbitrary (non-empty) compact subset and apply IFS (contractive) transformations corresponding to the address sequence,
the compact converges to a point. Thus this sequence addresses the point.
Currently we have a simple way to check differential behaviour only for points with \textbf{periodic} addresses (recall that they are dense in the attractor).
Aperiodic points will be addressed in nearest future works.

If a point has multiple addresses, it suffices to verify that the differential behavior is the same for all of them, so \textbf{we focus here on checking a single address}.
Moreover, without loss of generality \textbf{we can focus on the fixed point} of an IFS transformation: indeed, if we want to study a point with a periodic address other than
a fixed point we can simply enrich our IFS with a composed transformation corresponding to the period.
It does not alter the attractor, but provides us a convenient basis.

Рассмотрим СИФ-аттрактор, использованный для иллюстрации определения касательного пространства. Соответствующая система итерируемых функций состоит из четырёх преобразований:
\begin{align*}
T_0\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \begin{bmatrix}0.25 & 0 \\ 0 & 0.5 \end{bmatrix} \begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\\
T_1\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \begin{bmatrix}0.45 & 0.15 \\ -0.15 & 0.45 \end{bmatrix} \begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}-0.8\\0.6\end{bmatrix}\\
T_2\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \begin{bmatrix}0.3 & -0.03 \\ 0.03 & 0.3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}-0.1\\0.5\end{bmatrix}\\
T_3\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) & = \begin{bmatrix}-0.3 & 0.4 \\ -0.4 & -0.3 \end{bmatrix} \begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}0.2\\-0.7\end{bmatrix}
\end{align*}
Рассмотрим поведение аттрактора возле начала координат, $p=0$ ($p$ - фиксированная точка $T_0$).
Естественно предположить, что поведение аттрактора возле фиксированной точки будет определяться собственным базисом $T_0$.
$T_0$ имеет два собственных вектора $\vec{v_1}=(0,1)$ и $\vec{v_2}=(1,0)$ с собственными значениями $\lambda_1=0.5$ и $\lambda_2=0.25$, соответственно.
В направлении $\vec{v_1}$ $T_0$ сжимает пространство медленнее, поэтому естественно ожидать, что касательное пространство $E=\spn(\vec{v_1})$ (см.рис. 2.3).
~\ref{fig:a_exploded} 

\paragraph{Как доказать, что $E$ действительно является касательным пространством для множества $\mathcal{A}$ в точке $p$?}
\begin{itemize}
\item В первую очередь определим покрытие аттрактора (см. определение Праушта~\cite{springerlink:10.1023/A:1018945708536} для поверхностей разбиения).
Определим множество $R_1=\overline{\mathcal{A}\setminus T_0(\mathcal{A})}$ и $R_i = T_0(R_{i-1})$.
Это покрытие определяет последовательность колец $\{R_i\}_{i=1}^\infty$, сходящихся к рассматриваемой точке, объединение которых есть сам аттрактор (см. рис. 2.4).
~\ref{fig:rings}

\item Далее необходимо проверить, является ли $R_1 \cap \spn(\vec{v_2})$ пустым.
В рассматриваемом примере это равносильно проверке, пересекается ли красное множество с осью  $x$.
В разделе ~\ref{sec:complete_ev} приведено подробное обоснование необходимости этой проверки.

\item Если пересечение пустое, то касательное пространство будет задаваться доминантным собственным вектором (или векторами).

\end{itemize}




\begin{figure}[!htb]
\centering
\begin{minipage}[t]{.40\textwidth}
  \vspace{0pt}
  \centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/tangent/A_exploded.pdf}
\caption{Аттрактор $\mathcal{A}$ представляет собой объединение четырёх своих масштабированных копий, мы изучим поведение аттрактора в точке $p$ в предположении, что $\spn{\vec{v_1}}$ будет касательным пространством для $\mathcal{A}$.}
\label{fig:a_exploded}
\end{minipage}
\hspace{.15\textwidth}
\begin{minipage}[t]{.40\textwidth}
  \vspace{0pt}
  \centering
\includegraphics[width=\linewidth]{figures/tangent/rings.pdf}
\caption{если для любого $\varepsilon$ мы можем подобрать количество шагов $N$ такое, что $\forall i>N$ кольцо $R_i$ лежит в конусе, сгенерированном $E$ and $\varepsilon$, $E$ является касательным пространством для $\mathcal{A}$.
На рисунке $N=3$: при таком выборе $\varepsilon$ кольцо $R_4$ (отмечено чёрным) лежит в конусе.}
\label{fig:rings}
\end{minipage}
\end{figure}

В следующих разделах данной главы мы проиллюстрируем идеи из работ на данную тему и проведём более формальный анализ рассматриваемого подхода.

\section{Поверхности разбиения.}
Дифференциальные свойства поверхностей разбиения являются распространённым объектом исследования.
Праутш в своей книге~\cite{springerlink:10.1023/A:1018945708536} исследует дифференцируемость схем разбиения в экстраординарных вершинах.
В своём труде автор излагает следующую идею:
для любой экстраординарной вершины на каждом шаге разбиения её соседние точки определяют кольцо из $m$ нерегулярных лоскутов ($m$ - валентность вершины).
После одного шага разбиения, $m$ нерегулярных лоскутов разбиваются на $m$ нерегулярных лоскутов меньшего размера и $3m$ регулярных лоскутов.
$3m$ регулярных лоскутов образуют кольцо на поверхности, которая может быть параметризована над $[0,1]^2\times\{1,2,\ldots,3m\}$.
На следующем шаге разбиения получаем меньшее кольцо, которое также состоит из $3m$ регулярных лоскутов.
Параметризация, использованная Праутшем, выводится из понятия характеристического отображения, введенного в употребление Райфом и Питерсом \cite{Reif1995153}.
Наше исследование будет следовать похожей идее, но более общим способом. Рассмотрим сначала понятие характеристического отображения.

\subsection*{Основы теории собственных векторов.}
Рассмотрим диагонализируемую матрицу $T$ размера $n\times n$, собственные значения которой невырождены и удовлетворяют условию $|\lambda_0|>|\lambda_1|>|\lambda_i|,~ i\geq 2$.
Определим правые $T \vec{u}_i = \lambda_i \vec{u}_i$ и левые $\vec{v}_i T = \lambda_i \vec{v}_i$ собственные вектора.
$\vec{u}_i$ - векторы-столбцы и $\vec{v}_i$ векторы-строки.
Задача этого раздела — определить роль, которую доминантные и субдоминантные собственные вектора играют в действии повторного преобразования $T^k$ по мере увеличения $k$.
\begin{property}
$i\neq j\Rightarrow \vec{u}_i\perp\vec{v}_j$
\end{property}
\begin{proof}
Достаточно вычислить $\vec{v}_jT\vec{u}_i$ двумя различными способами:
\begin{align*}
(\vec{v}_jT)\vec{u}_i = \lambda_j \vec{v}_j\vec{u}_i\\
\vec{v}_j(T\vec{u}_i) = \lambda_i \vec{v}_j\vec{u}_i
\end{align*}
Собственные значения невырождены, следовательно $\lambda_i\neq\lambda_j$.
Вычитая из второго уравнения первое, получим $(\lambda_i-\lambda_j)\vec{u}_i\vec{v}_j=0$ ,следовательно, $\vec{u}_i\vec{v}_j=0$.
\end{proof}

Без потери общности мы можем считать, что $\vec{u}_i$ и $\vec{v}_j$ масштабированы таким образом, что матрицы, полученные из $\vec{u}_i$ и $\vec{v}_j$ взаимно обратны:
$$
\begin{pmatrix}\vec{v}_0\\ \vec{v}_1\\ \vdots \\ \vec{v}_{n-1} \end{pmatrix}
\begin{pmatrix}\vec{u}_0 & \vec{u}_1 & \dots & \vec{u}_{n-1} \end{pmatrix} = I
$$

\begin{property}
$T=\sum\limits_{i=0}^{n-1}\lambda_i\vec{u}_i\vec{v}_i.$
\label{prop:linear_operator_decomposition}
\end{property}
\begin{proof}
Согласно предположению, изложенному выше, мы имеем:
$$
\begin{pmatrix}\vec{v}_0\\ \vec{v}_1\\ \vdots \\ \vec{v}_{n-1} \end{pmatrix} T =
\begin{pmatrix}
\lambda_0 &         0 & \dots  & 0      \\
        0 & \lambda_1 & \dots  & 0      \\
   \vdots &    \vdots & \ddots & \vdots \\
        0 &         0 & \dots  & \lambda_{n-1}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}\vec{v}_0\\ \vec{v}_1\\ \vdots \\ \vec{v}_{n-1} \end{pmatrix}
$$
Умножим обе части этого выражения слева на матрицу-строку $(\vec{u}_i) = (\vec{v}_i)^{-1}$:
$$
T =
\begin{pmatrix}\vec{u}_0 & \vec{u}_1 & \dots & \vec{u}_{n-1} \end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\lambda_0 &         0 & \dots  & 0      \\
        0 & \lambda_1 & \dots  & 0      \\
   \vdots &    \vdots & \ddots & \vdots \\
        0 &         0 & \dots  & \lambda_{n-1}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}\vec{v}_0\\ \vec{v}_1\\ \vdots \\ \vec{v}_{n-1} \end{pmatrix}
$$
Из этого уравнения получаем спектральное разложение матрицы:
\begin{equation}
T=(\vec{u}_i)\Lambda(\vec{v}_i) = \sum\limits_{i=0}^{n-1}\lambda_i\vec{u}_i\vec{v}_i.
\label{eqn:eigendecomposition}
\end{equation}
Здесь $\Lambda$ обозначает диагональную матрицу с собственными значениями на главной диагонали.
\end{proof}

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.35\linewidth]{figures/tangent/charmap/left_right_eigenvectors.pdf}
\caption{Действие линейного преобразования на два собственных базиса, правые собственные вектора обозначены зелёным цветом, левые-красным.}
\label{fig:left_right_eigenvectors}
\end{figure}
Это свойство называется спектральным разложением матрицы, любая матрица может быть представлена в виде суммы матриц первого ранга.
Проиллюстрируем геометрическое значение формулы на примере $T=\begin{pmatrix}1 & 1 \\ 0 & 2\end{pmatrix}$.
Матрица $T$ имеет собственные значения $\lambda_0=2$ and $\lambda_1=1$, правые собственные вектора $\vec{u}_0=\begin{pmatrix}1 \\ 0\end{pmatrix}$, $\vec{u}_1=\begin{pmatrix}1 \\ 1\end{pmatrix}$
и левые собственные вектора $\vec{v}_0=\begin{pmatrix}1 & -1\end{pmatrix}$, $\vec{v}_1=\begin{pmatrix}0 & 1\end{pmatrix}$.
Уравнению ~\eqref{eqn:eigendecomposition} можно дать более простую интерпретацию, если рассмотреть его применительно к точке $P$ (см. рис. ~\ref{fig:left_right_eigenvectors}).
Из него следует, что для нахождения результата $P'=T\times P$ действия преобразования $Т$ на точку $P$ есть два способа:
1) Разложить вектор $\overrightarrow{OP}$ в базисе $\vec{u}_0, \vec{u}_1$, произвести масштабирование разложения при помощи соответствующих собственных значений и провести рекомпозицию трансформированной точки.
2) Использовать левые собственные вектора $\vec{v}_0, \vec{v}_1$: сначала ортогонально спроецировать вектор $\overrightarrow{OP}$, затем отмасштабировать векторы и восстановить точку $P'$ из проекции.
Более строго:
$$
\overrightarrow{OP'} = \begin{pmatrix}P'_x \\ P'_y\end{pmatrix} = T\begin{pmatrix}P_x \\ P_y\end{pmatrix} = \vec{u}_0\lambda_0 \left(\vec{v}_0 \begin{pmatrix}P_x \\ P_y\end{pmatrix}\right)  + \vec{u}_1\lambda_1 \left(\vec{v}_1 \begin{pmatrix}P_x \\ P_y\end{pmatrix}\right).
$$
$\begin{pmatrix}\vec{v}_{ix} & \vec{v}_{iy}\end{pmatrix} \begin{pmatrix}P_x \\ P_y\end{pmatrix}$ есть скалярное произведение векторов $\vec{v}_i$ и $\overrightarrow{OP}$.
Таким образом, мы можем найти ортогональную проекцию $B$ точки $P$ на ось $\vec{v}_0$: $|\overrightarrow{OB}|=(\vec{v}_0\cdot\overrightarrow{OP})/|\vec{v}_0|$.
Точка $P'$, полученная в результате преобразования, находится из соотношения $\overrightarrow{OP'}=\overrightarrow{OD}+\overrightarrow{OE}$.
Вектор $\overrightarrow{OD}$ находится при помощи масштабирования вектора $\vec{u}_0$:
$$
\overrightarrow{OD} = \frac{\vec{u}_0}{|\vec{u}_0|}|\overrightarrow{OD}| = \frac{\vec{u}_0}{|\vec{u}_0|}\frac{|\overrightarrow{OC}||\vec{u}_0||\vec{v}_0|}{\vec{u}_0\cdot\vec{v}_0} =
 \vec{u}_0\frac{|\overrightarrow{OC}||\vec{v}_0|}{\vec{u}_0\cdot\vec{v}_0} =  \vec{u}_0\lambda_0\frac{|\overrightarrow{OB}||\vec{v}_0|}{\vec{u}_0\cdot\vec{v}_0} =
 \vec{u}_0\lambda_0\frac{\vec{v}_0\cdot\overrightarrow{OP}}{\vec{u}_0\cdot\vec{v}_0} = \vec{u}_0\lambda_0\vec{v}_0\begin{pmatrix}P_x \\ P_y\end{pmatrix}
$$
Последнее равенство корректно благодаря принятому условию масштабирования собственных векторов: $\vec{u}_i\cdot\vec{v}_i=1$.
Таким же образом можно показать, что $\overrightarrow{OE} = \vec{u}_1\lambda_1\vec{v}_1\begin{pmatrix}P_x \\ P_y\end{pmatrix}$.


\begin{property}
Повторное действие оператора $T$ можно описать следующим образом: $T^k = \sum\limits_{i=0}^{n-1} \lambda_i^k \vec{u}_i\vec{v}_i$.
\end{property}
\begin{proof}
Легко видеть, что $T\times T \times\dots\times T = (\vec{u}_i)\Lambda(\vec{v}_i)\times\dots\times (\vec{u}_i)\Lambda(\vec{v}_i)$.
Так как $(\vec{u}_i)\times(\vec{v}_i)=I$, мы получим $T^k = (\vec{u}_i)\Lambda^k(\vec{v}_i) = \sum\limits_{i=0}^{n-1} \lambda_i^k \vec{u}_i\vec{v}_i$.
%Intuitively, the matrix $(\vec{u}_i)$ is the basis change matrix, the
\end{proof}
Отсюда немедленно следует, что второе слагаемое уменьшается значительно быстрее первого, а третье и следующие за ним уменьшаются значительно быстрее второго:
\begin{corollary}
$T^k = \lambda_0^k \vec{u}_0\vec{v}_0 + \lambda_1^k \vec{u}_1\vec{v}_1 + o(\lambda_1^k)$.
\label{prop:linear_operator_o}
\end{corollary}


\subsection*{Пример характеристического отображения}

В барицентрическом пространстве контрольных точек матрицы разбиения будут иметь следующий вид (матрицы транспонированы, такое представление является традиционным для рассмотрения поверхностей разбиения в теории систем итерируемых функций):
$$
T_0 = \begin{pmatrix}
3/4 & 1/4 & 0      \\
1/4 & 3/4 & 3/4    \\
  0 &   0 & 1/4
\end{pmatrix}
\qquad
T_1 = \begin{pmatrix}
1/4 & 0   & 0    \\
3/4 & 3/4 & 1/4  \\
  0 & 1/4 & 3/4
\end{pmatrix}
$$
На рис. ~\ref{fig:bspline_refinement} показано действие преобразований $T_0$ и $T_1$ на кривую.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.25\linewidth]{figures/tangent/charmap/b-spline.pdf}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=.25\linewidth]{figures/tangent/charmap/b-spline_T0.pdf}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=.25\linewidth]{figures/tangent/charmap/b-spline_T1.pdf}
\caption{Слева: равномерный квадратичный В-сплайн с контрольными точками. По центру и справа: действие на сплайн операторов разбиения $T_0$ and $T_1$, соответственно}
\label{fig:bspline_refinement}
\end{figure}
Правые собственные вектора $T_0$:
$$
\vec{u}_0 = \begin{pmatrix}
1/2 \\
1/2 \\
  0
\end{pmatrix}
\qquad
\vec{u}_1 = \begin{pmatrix}
-1 \\
 1 \\
 0
\end{pmatrix}
\qquad
\vec{u}_2 = \begin{pmatrix}
 1 \\
-2 \\
 1
\end{pmatrix}
$$
Левые собственные вектора $T_0$:
$$
\vec{v}_0 = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1
\end{pmatrix}
\qquad
\vec{v}_1 = \begin{pmatrix}
-1/2 & 1/2 & 3/2
\end{pmatrix}
\qquad
\vec{v}_2 = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
$$
Собственные вектора удовлетворяют условию масштабирования, принятому выше: $\vec{u}_i\cdot\vec{v}_i=1$.

Райф ~\cite{ReifThesis,Reif1995153} определил характеристическое отображение для поверхностей разбиения как двумерный сплайн.
В случае квадратичного В-сплайна с 3 контрольными точками областью определения является отрезок $[0,1]$ and
образом будет проекция сплайна в $\mathbb{R}$ с контрольными точками $\begin{pmatrix} P_0 & P_1 & P_2 \end{pmatrix} = \vec{v}_1 = \begin{pmatrix} -1/2 & 1/2 & 3/2 \end{pmatrix}$.
\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.7\linewidth]{figures/tangent/charmap/charmap_bspline.pdf}
\caption{The image of the characteristic map for a quadratic B-spline is shown in red.}
\label{fig:charmap_bspline}
\end{figure}
На рис. ~\ref{fig:charmap_bspline} изображен образ характеристического отображения.
Чтобы показать, что квадратичный В-сплайн является гладким, достаточно доказать, что характеристическое отображение является регулярным и инъективным.

Проиллюстрируем примером мотивацию подобного определения характеристического отображения.
Согласно следствию \ref{prop:linear_operator_o} повторное действие $T_0$ может быть выражено как $T_0^k = \vec{u}_0\vec{v}_0 + 1/2^k \vec{u}_1\vec{v}_1 + o(1/2^k)$.
После нескольких итераций действие $T_0$ на подпространство, натянутое на $\vec{u}_2$  становится пренебрежимо малым, следовательно, им можно пренебречь и ввести новое определение $T_0$:
%
%Let us discard the action of $T_0$ on the subspace spanned by $\vec{u}_2$ and re-scale its action on the subspace spanned by $\vec{u}_1$.
%Thus the transformation of interest is
\begin{align*}
T&=\vec{u}_0\vec{v}_0 + \vec{u}_1\vec{v}_1 = \begin{pmatrix}
1/2 \\
1/2 \\
  0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
-1 \\
 1 \\
 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
-1/2 & 1/2 & 3/2
\end{pmatrix}
=\\
&=\begin{pmatrix}
1/2 & 1/2 & 1/2 \\
1/2 & 1/2 & 1/2 \\
  0 &   0 &   0
\end{pmatrix}
+
\begin{pmatrix}
 1/2 & -1/2 & -3/2 \\
-1/2 &  1/2 &  3/2 \\
   0 &    0 &    0
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
 1 &  0 & -1 \\
 0 &  1 &  2 \\
 0 &  0 &  0
\end{pmatrix}
\end{align*}
Мы пренебрегли действием $T_0$ на $\spn\{\vec{u}_2\}$ и устранили коэффициент сжатия $1/2$.



На рис. ~\ref{fig:charmap_restriction} показано действие преобразования $T$ на контрольный полигон В-сплайна. Контрольные точки сплайна подобраны так, чтобы в результате проецирования на плоскость $\vec{u}_1$ и $\vec{u}_2$ образовывали ортонормированный базис в $\mathbb{R}^2$:
$$
P_0 = \begin{pmatrix}
 -1/2 \\
 0
\end{pmatrix}
\qquad
P_1 = \begin{pmatrix}
 1/2 \\
 0
\end{pmatrix}
\qquad
P_2 = \begin{pmatrix}
 3/2 \\
 1
\end{pmatrix}
$$

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.6\linewidth]{figures/tangent/charmap/restriction.pdf}
\caption{Контрольный полигон квадратичного В-сплайна (отмечен красным) и его образ при действии преобразования $T$ отмечено зелёным). Чтобы не загромождать рисунок, соответствующие кривые не показаны. В пространстве моделирования $T$ есть ортогональная проекция на ось x.}
\label{fig:charmap_restriction}
\end{figure}

Преобразование $T$ представляет собой проекцию на подпространство, натянутое на $\vec{u}_0$ и $\vec{u}_1$.
Наш пример иллюстрирует условие Райфа: если кривую, заданную красным контрольным полигоном на рис.~\ref{fig:charmap_restriction} (полезно сравнить с рис.~\ref{fig:charmap_bspline}!) возможно спроецировать на кривую, заданную зелёным контрольным полигоном без складок, то проецируемая кривая является гладкой.
Х-координаты зелёных точек заданы вектором $\vec{v}_1$, namely -1/2, 1/2, 3/2.

\textbf{Таким образом, характеристическое отображение есть не что иное, как сужение матрицы разбиения на пространство её субдоминантных собственных векторов.}
Райф и Питерс~\cite{Reif1995153} доказали, что если характеристическое отображение регулярно и обратимо, то результирующая поверхность $C^1$-непрерывна.
Праутш показал, что при наложении на собственные вектора и собственные значения матриц разбиения определённых условий схемы разбиения с регулярным и обратимым характеристическим отображением производят $G^k$-непрерывные поверхности в экстраординарных точках.


\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figures/tangent/charmap/curve_wtih_bad_char_map.pdf}
\caption{A curve with half-tangent at the endpoints and a non-injective characteristic map.}
\label{fig:non_injective}
\end{figure}

В общем случае характеристическое отображение не будет инъективным для фрактальных форм.
Рассмотрим в качестве примера кривую на рис.~\ref{fig:non_injective}.
Конечные точки кривой получены при помощи следующей маски разбиения:
$$S=\left(\begin{array}{rrr}
\frac{5}{4} & -\frac{1}{4} & 0 \\
\frac{1}{2} & \frac{1}{2} & 0 \\
0 & \frac{5}{4} & -\frac{1}{4}
\end{array}\right).$$
Такая кривая, как и любая кривая, полученная при помощи разбиения, является самоподобной.
Согласно~\cite{BGN08} полукасательные существуют в конечных точках, но при этом, как мы покажем далее, характеристическое отображение не является инъективным.

Вычислим собственные вектора $S$ и соответствующие собственные значения:
$$\lambda_0=1, \lambda_1=3/4, \lambda_2=-1/4,$$
$$\vec{v}_0=\begin{pmatrix}1\\1\\1\end{pmatrix},\
\vec{v}_1=\begin{pmatrix}1\\2\\5/2\end{pmatrix},\
\vec{v}_2=\begin{pmatrix}0\\0\\1\end{pmatrix}.$$

Грубо говоря, характеристическое отображение представляет собой проекцию этой кривой на чёрный сегмент слева.
У этой проекции есть складки благодаря отрицательному собственному значению $-1/4$ и, следовательно, характеристическое отображение не является инъективным, 
а значит, результаты Рейфа \emph{и др.} здесь неприменимы даже в том случае, когда у кривой есть касательные в конечных точках.
Кроме того, в общем случае, проверка инъективности характеристического отображения достаточно сложна.
Оставшуюся часть данной главы мы посвятим рассмотрению нашего подхода к проверке существования касательных.


\section{Анализ СИФ-аттракторов.}
В этом разделе мы рассмотрим поведение СИФ-аттракторов в фиксированной точке для некоторого преобразования $T$.
Мы рассмотрим леммы, описывающие поведение аттрактора с учётом его зависимости от собственных значений и собственных векторов $T$.
Приведём наши результаты для преобразований, выраженных в барицентрических координатах $BI^m$.
Во-первых, этот подход позволит нам представить сдвиги как линейные преобразования, что упрощает the treatment;
рассмотрение задачи; во-вторых, в общем случае гладкость поверхностей сплайна зависти от базисных функций и не зависит от отдельно взятых проекций в пространстве моделирования.

Таким образом, у нас есть линейное преобразование $T$ и мы хотим изучить поведение СИФ-аттрактора, в число преобразований которого входит $T$, в точке $p=T(p)$.
Необходимо рассмотреть два основных случая: когда $T$ имеет полный набор собственных векторов (раздел~\ref{sec:complete_ev}) и когда это не так (раздел~\ref{sect:incomplete}).


\subsection{Полный набор собственных векторов.}
\label{sec:complete_ev}

Начнём наше рассмотрение с простейшего случая: когда преобразование $T$ имеет полный набор \textbf{вещественных} собственных векторов.
Несложно видеть, что дифференциальное поведение аттрактора определяется направлением, в котором сжатие $T$ происходит медленнее всего.
Доминантный собственный вектор для преобразований в барицентрических координатах задаёт фиксированную точку (доминантное собственное значение всегда равно 1),
следовательно, субдоминантный собственный вектор определяет направление с самой медленной скоростью сжатия.
Также необходимо проверить ещё одно условие: является ли пустым пересечение аттрактора с подпространством, дуальным к субдоминантному собственному вектору.
В следующем разделе мы приведём пример.

\subsubsection{Вещественные собственные значения.}

\begin{lemma}
\label{lem:single_dom}
Пусть $T$ - оператор в $BI^m$ с полным набором вещественных собственных векторов $\vec{v}_0, \vec{v}_1, \ldots, \vec{v}_{m-1}$ с собственными значениями
$\lambda_0=1>|\lambda_1|>|\lambda_2|\geq\ldots\geq|\lambda_{m-1}|,$ $\forall i\ \lambda_i\in\mathbb{R}$.
Пусть $p=\vec{v}_0$ фиксированная точка $T$ и $E=p+\spn\{\vec{v}_1\}$ - аффинное подпространство, генерируемое точкой $p$ и вектором $\vec{v}_1$.
Для заданной точки $x\in BI^m: \vec{px} \notin \spn\{\vec{v}_2, \ldots, \vec{v}_{m-1}\}$, мы хотим показать, что 
$$
\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{\|T^n(x) - (T^n(x))_{\perp E}\|}{\|T^n(x)-p\|} = 0,
$$
где $(T^n(x))_{\perp E}$ - ортогональная проекция $T^n(x)$ на $E$.
\end{lemma}
\begin{proof}

Выразим $T^n(x)$ в собственном базисе $T$: $T^n(x) = p + \sum_{i=1}^{m-1} \lambda_i^n  x^{(i)}\vec{v}_i.$
Тогда интересующее нас соотношение запишется следующим образом:
$$
\frac{\|T^n(x) - (T^n(x))_{\perp E}\|}{\|T^n(x)-p\|} = 
\frac{\|p + \sum_{i=1}^{m-1} \lambda_i^n  x^{(i)}\vec{v}_i - p -  \lambda_1^n  x^{(1)}\vec{v}_1\|}{\|p + \sum_{i=1}^{m-1} \lambda_i^n  x^{(i)}\vec{v}_i - p\|} =
\frac{\|    \sum_{i=2}^{m-1} \lambda_i^n  x^{(i)}\vec{v}_i                                     \|}{\|    \sum_{i=1}^{m-1} \lambda_i^n  x^{(i)}\vec{v}_i    \|}.
$$

Для любого $\varepsilon>0$ возможно подобрать такое $N$, что для всех $n>N$ это отношение меньше $\varepsilon$.
В самом деле, если разделить и числитель, и знаменатель на $|\lambda_1|$, знаменатель не обращается в 0, в то время как числитель экспоненциально убывает.
\end{proof}



\begin{corollary}
%Let $T$ be an operator on $BI^m$ with a complete set of real eigenvectors $\vec{v}_0, \vec{v}_1, \ldots, \vec{v}_{m-1}$ along with their respective eigenvalues
%$\lambda_0=1>|\lambda_1|>|\lambda_2|\geq\ldots\geq|\lambda_{m-1}|,$ $\forall i\ \lambda_i\in\mathbb{R}$.
%Let $p=\vec{v}_0$ be the fixed point of $T$ and $E=\spn\{p, \vec{v}_1\}$.
%Then 
Любая система итерируемых функций, одним из преобразований которой является $T$ имеет аттрактор $\mathcal{A}$  касательный к аффинному пространству $E$
в том случае, если кольцо $R_1=\overline{\mathcal{A}\setminus T(\mathcal{A})}$, не пересекается с $p+\spn\{\vec{v}_2, \ldots, \vec{v}_{m-1}\}$.
\end{corollary}
\begin{proof}
Доказательство очевидным образом проистекает из следующего факта: $R_1$ компактно и не пересекает $p+\spn\{\vec{v}_2, \ldots, \vec{v}_{m-1}\}$.
Следовательно, для любого выбора $\varepsilon$ возможно подобрать $N(\varepsilon)$ такое, что для любого $n>N(\varepsilon)$ кольцо $R_n$
будет лежать в конусе, заданном $E$ и $\varepsilon$.
\end{proof}

Теперь проиллюстрируем примером, почему важно, чтобы кольцо $R_1$ не пересекало горизонтальную линию на рис.~\ref{fig:rings}.
Добавим к рассматриваемой системе итерируемых функций пятое преобразование:
$$
T_4\left(\begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix}\right) = \begin{bmatrix}0.75 & 0 \\ 0 & 0.5 \end{bmatrix} \begin{bmatrix}x\\y\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}.25\\0\end{bmatrix}.
$$
Соответствующий аттрактор изображён на рис. ~\ref{fig:a_prime} (compare it to the figure~\ref{fig:a_exploded}).
Т.к. он пересекает горизонтальную ось $p+\spn\{\vec{v}_2\}$, любая точка этой оси будет оставаться на ней при повторном действии $T_0$,
что приводит к отсутствию нетривиального касательного пространства.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=.5\linewidth]{figures/tangent/a_prime.pdf}
\caption{Этот аттрактор пересекает горизонтальную ось $p+\spn\{\vec{v}_2\}$, следовательно $p+\spn\{\vec{v}_1\}$ не является касательным пространством для аттрактора в точке $p$.}
\label{fig:a_prime}
\end{figure}


Другим более простым примером будет система итерируемых функций, состоящая из  $\{T_0, T_4\}$.
Её аттрактором будет горизонтальный отрезок между точками $(0,0)$ и $(1,0)$.
Этот отрезок принадлежит горизонтальной оси $p+\spn\{\vec{v}_2\}$, следовательно, именно $\vec{v}_2$, а не $\vec{v}_1$ задаёт касательное пространство.




\subsubsection{Комплексные субдоминантные собственные значения.}

Рассмотрим теперь случай пары комплексных субдоминантных собственных значений.
Цель этого раздела — показать, что если $\vec{v}$ - собственный вектор, соответствующий субдоминантному собственному значению $\lambda\in\mathbb{C}$,
то $\spn\{\Re{\vec{v}},\Im{\vec{v}}\}$ хорошо подходит на роль касательного пространства.

\begin{lemma}
\label{lem:complex_dom}
Пусть $T$ оператор в $BI^m$ с полным набором собственных векторов $\vec{v}_0, \vec{v}_1, \ldots, \vec{v}_{m-1}$ которым соответствуют собственные значения
$\lambda_0=1>|\lambda_1|=|\lambda_2|>|\lambda_3|\geq\ldots\geq|\lambda_{m-1}|,$ где $\lambda_1=\bar{\lambda}_2$, $\lambda_1, \lambda_2 \in \mathbb{C}$ и все остальные собственные значения вещественные.
Let $p=\vec{v}_0$ - фиксированная точка $T$ и $E=p+\spn\{\Re{\vec{v}_1}, \Im{\vec{v}_1}\}$.
Для заданной точки $x\in BI^m: \vec{px} \notin \spn\{\vec{v}_3, \ldots, \vec{v}_{m-1}\}$, мы хотим показать, что 
$$
\lim\limits_{n\rightarrow\infty}\frac{\|T^n(x) - (T^n(x))_{\perp E}\|}{\|T^n(x)-p\|} = 0,
$$
где $(T^n(x))_{\perp E}$ есть ортогональная проекция $T^n(x)$ на $E$.
\end{lemma}
\begin{proof}
Идея доказательства такая же, как в лемме ~\ref{lem:single_dom}.
В первую очередь необходимо выбрать базис.
Легко видеть, что если у матрицы есть комплексное собственное значение $\lambda$, то его комплексно сопряжённое $\bar{\lambda}$ тоже будет собственным значением.
Аналогично для собственных векторов: if $\vec{v}$ собственный вектор, соответствующий собственному значению $\lambda\in\mathbb{C}$ то $\bar{\vec{v}}$ будет собственным вектором, соответствующим собственному значению $\bar{\lambda}$.
Более того, для любой пары комплексных собственных значений $\lambda,\ \bar{\lambda}$ существует подпространство, инвариантное для $T$.
Действительно, рассмотрим комплексное собственное значение $\lambda=a+bi$ и соответствующий собственный вектор $\vec{v}=\vec{x}+\vec{y}i$, где $a,b\in\mathbb{R}$ и $\vec{x},\vec{y}\in\mathbb{R}^m:$
$$T(\vec{v})=T(\vec{x})+iT(\vec{y})=(a+bi)(\vec{x}+\vec{y}i)=a\vec{x}-b\vec{y}+i(a\vec{y}+b\vec{x}).$$
Для $T(\alpha\vec{x}+\beta\vec{y})$ будем иметь:
$$T(\alpha\vec{x}+\beta\vec{y})=\alpha(a\vec{x}-b\vec{y})+\beta(a\vec{y}+b\vec{x})=
(a\alpha+b\beta)\vec{x}+(a\beta-b\alpha)\vec{y}.$$

Таким образом, для формирования базиса необходимо помимо векторов $\vec{v}_0, \vec{v}_3,\dots, \vec{v}_{m-1}$ включить в базис вектора $\Re{\vec{v}_1}$ и $\Im{\vec{v}_1}$.
Тогда мы можем выразить $T^n(x)$ в этом базисе: $T^n(x) = p +  x^{(1)}\Re{\lambda_1^n\vec{v}_1} + x^{(2)}\Im{\lambda_1^n\vec{v}_1} + \sum_{i=3}^{m-1} \lambda_i^n  x^{(i)}\vec{v}_i.$
Как и в предыдущей лемме, легко видеть, что знаменатель отношения $\frac{\|T^n(x) - (T^n(x))_{\perp E}\|}{\|T^n(x)-p\|}$ не обращается в 0 при $n$ стремящемся к бесконечности, числитель же стремится к 0.
\end{proof}

Несложно распространить эти рассуждения на случай, когда помимо субдоминантных собственных значений и другие оказываются комплексными.
В следующем разделе мы увидим, что задача немного усложняется, если у оператора нет полного набора собственных векторов, а сейчас приведем пример применения второй леммы.

\paragraph{Пример: Спираль, касающаяся касательной плоскости}
Рассмотрим кривую, у которой нет касательной линии, но есть касательная плоскость.
Кривая будет получена при помощи модифицированной схемы Ду-Сабина, мы уже сталкивались с ней в предыдущей главе (см. контрольный граф на рис.~\ref{fig:curve_extraordinary}).
%fig:curved_patches
На рис. ~\ref{fig:ds_edge_polygon} показан процесс разбиения..
Контрольная сетка состоит из двух граней, одна треугольная, другая четырёхугольная; сетка, полученная в результате разбиения, сходится к предельной кривой.
%We express this subdivision in terms of CIFS, namely, the limit curve is the attractor of a CIFS with control graph provided in figure~\ref{fig:automaton_complex_curve}.

\begin{figure}[!htb]
\center
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/tangent/doo-sabin-border.pdf}
\hspace{1cm}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figures/tangent/rotation-border.pdf}
\caption{Слева изображена схема разбиения Ду-Сабина применительно к контрольной сетке (отмечена чёрным), зелёная сетка получена после одной итерации, красным цветом отмечена предельная кривая. Справа изображено разбиение с модифицированными весами.}
\label{fig:ds_edge_polygon}
\end{figure}

Барицентрическое пространство, соответствующее состоянию $\hat{e}$ has 5 dimensions, имеет 5 измерений, в то время как $e$ имеет 6 измерений.
Матрицы, соответствующие стандартной схеме разбиения Ду-Сабина, могут быть представлены следующим образом:
$$
T_0^{\hat{e}} =\begin{pmatrix}
 2/3 & 1/6 &    0 &  1/6 &    0\\
 1/6 & 2/3 & 9/16 &  1/6 & 3/16\\
   0 &   0 & 3/16 &    0 & 1/16\\
 1/6 & 1/6 & 3/16 &  2/3 & 9/16\\
   0 &   0 & 1/16 &    0 & 3/16\\
\end{pmatrix},\
T_1^{\hat{e}}=\begin{pmatrix}
 1/6 &    0 &    0 &  1/6 &    0 &    0\\
 2/3 & 9/16 & 3/16 &  1/6 & 3/16 & 1/16\\
   0 & 3/16 & 9/16 &    0 & 1/16 & 3/16\\
 1/6 & 3/16 & 1/16 &  2/3 & 9/16 & 3/16\\
   0 & 1/16 & 3/16 &    0 & 3/16 & 9/16\\
\end{pmatrix}
$$
Матрицы $T_0^e$ и $T_1^e$ представляют собой результаты взятия тензорного произведения квадратичного В-сплайна и вершины квадратичного В-сплайна.
На рис. ~\ref{fig:ds_edge_polygon} слева показан результат единичного разбиения. Например, зелёный треугольник получается из чёрного с весами, заданными в 1-й, 2-й и 4-й колонках матрицы $T_0^{\hat{e}}$.


Внесём в схему изменения (малый поворот зелёного треугольника, см.правую часть рисунка ~\ref{fig:ds_edge_polygon}).
В этом случае веса изменятся следующим образом:
$$
T_0^{\hat{e}} =\begin{pmatrix}
 2/3 &   0 &    0 &  1/3 &    0\\
 1/3 & 2/3 & 9/16 &    0 & 3/16\\
   0 &   0 & 3/16 &    0 & 1/16\\
   0 & 1/3 & 3/16 &  2/3 & 9/16\\
   0 &   0 & 1/16 &    0 & 3/16\\
\end{pmatrix},\
T_1^{\hat{e}}=\begin{pmatrix}
   0 &    0 &    0 &  1/3 &    0 &    0\\
 2/3 & 9/16 & 3/16 &    0 & 3/16 & 1/16\\
   0 & 3/16 & 9/16 &    0 & 1/16 & 3/16\\
 1/3 & 3/16 & 1/16 &  2/3 & 9/16 & 3/16\\
   0 & 1/16 & 3/16 &    0 & 3/16 & 9/16\\
\end{pmatrix}
$$


Рассмотрим дифференциальные свойства кривой в фиксированной точке $T_0^{\hat{e}}$.
У оператора $T_0^{\hat{e}}$ 5 собственных значений:
$$
\lambda_0= 1,\ \lambda_1=1/2-i\sqrt 3 /6,\ \lambda_2=1/2+i\sqrt 3 /6,\ \lambda_3=1/4,\ \lambda_4=1/8
$$
и соответствующая собственная матрица имеет следующий вид
$$
(\vec{v}_0, \vec{v}_1, \vec{v}_2, \vec{v}_3, \vec{v}_4)=\begin{pmatrix}
1              &                   1 &                    1                    &       1              &       1\\
1              &  -1/2 + i\sqrt 3/2  &  -1/2 - i\sqrt 3 /2                    &   -41/4              &     5/8\\
0              &                   0 &                    0                    &    21/4              &  -43/24\\
1              &  -1/2 - i\sqrt 3/2  &  -1/2 + i\sqrt 3 /2                    &    -5/4              &   -13/8\\
0              &                   0 &                    0                    &    21/4              &   43/24\\
\end{pmatrix}
$$

Согласно лемме ~\ref{lem:complex_dom} плоскость, натянутая на $(\Re \vec{v}_1, \Im \vec{v}_1)$ будет касательной плоскостью к нашей кривой, если в кольце $R_0$ нет точки с нулевыми координатами по векторам $\Re \vec{v}_1, \Im \vec{v}_1$ в базисе
$$(\vec{v}_0, \Re \vec{v}_1, \Im \vec{v}_1, \vec{v}_3, \vec{v}_4)=\begin{pmatrix}
1              &       1 &         1                    &       1              &       1\\
1              &  -1/2   &  -\sqrt 3 /2                    &   -41/4              &     5/8\\
0              &       0 &                    0                    &    21/4              &  -43/24\\
1              &  -1/2   &  \sqrt 3 /2                    &    -5/4              &   -13/8\\
0              &       0 &                    0                    &    21/4              &   43/24\\
\end{pmatrix}
$$

Как проверить, что $R_0$ не пересекается с $p+\spn\{\vec{v}_3, \vec{v}_4\}$?
Во-первых, у матриц разбиения есть неотрицательные элементы, следовательно, мы знаем, что предельная кривая принадлежит выпуклой оболочке её контрольных точек (чёрная сетка на рис. ~\ref{fig:ds_edge_polygon}).
Координаты контрольных точек в стандартном базисе задаются единичной матрицей $I_{5\times 5}$ размера $5\times 5$.
Следовательно, кольцо $R_0$ принадлежит выпуклой оболочке 6 контрольных точек с координатами $I_{5\times 5}\times T_1^{\hat{e}}$ в стандартном базисе (два зелёных четырёхугольника на рис. ~\ref{fig:ds_edge_polygon}).
Координаты в собственном базисе получаем следующим образом:
$$(\vec{v_0}, \Re \vec{v}_1, \Im \vec{v}_1, \vec{v}_3, \vec{v}_4)^{-1}\times I_{5\times 5}\times T_r =\begin{pmatrix}
             \frac{1}{3}  &            \frac{1}{3} &             \frac{1}{3}     &         \frac{1}{3}   &           \frac{1}{3}  &            \frac{1}{3}\\\rowcolor{LightCyan}
            -\frac{1}{3}  &        -\frac{97}{301} &        -\frac{271}{903}     &           0   &      -\frac{118}{301}  &       -\frac{460}{903}\\\rowcolor{LightCyan}
    -\frac{\sqrt 3}{9}    & -\frac{67\sqrt 3 }{301} & -\frac{302\sqrt 3 }{903}   & \frac{2\sqrt 3}{9}    & \frac{24\sqrt 3}{301}  & -\frac{85\sqrt 3}{903}\\
               0          &           \frac{1}{42} &            \frac{1}{14}     &           0   &          \frac{1}{42}  &           \frac{1}{14}\\
               0          &          -\frac{3}{86} &           -\frac{9}{86}     &           0   &          \frac{3}{86}  &           \frac{9}{86}\\
\end{pmatrix}
$$
Второй и третий ряд содержат координаты 6 контрольных точек по векторам $(\Re \vec{v}_1, \Im \vec{v}_1)$.
Необходимо проверить, есть ли в выпуклой оболочке точка с координатами $(\cdot,0,0,\cdot,\cdot)$.
Любая точка выпуклой оболочки может быть представлена в виде взвешенной суммы вершин оболочки.
Следовательно, задача может быть переформулирована следующим образом: необходимо найти веса $(\alpha_0, \alpha_1, \alpha_2, \alpha_3, \alpha_4, \alpha_5)$
и координаты $(\beta_0, \beta_3, \beta_4)$ с учётом ограничений $\sum\limits_{i=0}^5\alpha_i=1$, $\alpha_i\geq 0$ такие, что
$$\begin{pmatrix}
             \frac{1}{3}  &            \frac{1}{3} &             \frac{1}{3}     &         \frac{1}{3}   &           \frac{1}{3}  &            \frac{1}{3}\\
            -\frac{1}{3}  &        -\frac{97}{301} &        -\frac{271}{903}     &           0   &      -\frac{118}{301}  &       -\frac{460}{903}\\
    -\frac{\sqrt 3}{9}    & -\frac{67\sqrt 3 }{301} & -\frac{302\sqrt 3 }{903}   & \frac{2\sqrt 3}{9}    & \frac{24\sqrt 3}{301}  & -\frac{85\sqrt 3}{903}\\
               0          &           \frac{1}{42} &            \frac{1}{14}     &           0   &          \frac{1}{42}  &           \frac{1}{14}\\
               0          &          -\frac{3}{86} &           -\frac{9}{86}     &           0   &          \frac{3}{86}  &           \frac{9}{86}\\
\end{pmatrix}\times
\begin{pmatrix}
\alpha_0\\
\alpha_1\\
\alpha_2\\
\alpha_3\\
\alpha_4\\
\alpha_5\\
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
\beta_0\\
0\\
0\\
\beta_3\\
\beta_4\\
\end{pmatrix}.
$$
Из второй строки линейной системы следует, что $\alpha_0=\alpha_1=\alpha_2=\alpha_4=\alpha_5=0$
тогда из третьей строки мы имеем $\alpha_3 \frac{2\sqrt 3}{9} = 0\Rightarrow \alpha_3=0$.
Это несовместимо с ограничением $\sum\limits_{i=0}^5\alpha_i=1$ следовательно, выпуклая оболочка не содержит точек с координатами $(\cdot,0,0,\cdot,\cdot)$.

Таким образом, условия леммы ~\ref{lem:complex_dom} выполняются и плоскость, натянутая на вектора $(\Re \vec{v}_1, \Im \vec{v}_1)$ действительно является касательной плоскостью.
Хорошей тому иллюстрацией служит правая часть рис.~\ref{fig:curved_patches} где изображено разбиение круглого угла.
Рассматриваемая кривая (представлена 3 раза) выделена на предельной поверхности.

\subsection{Неполный набор собственных векторов.}
\label{sect:incomplete}
В предыдущем разделе разобраны методы анализа дифференциальных свойств для линейного преобразования с полным собственным базисом, к сожалению, на практике это условие выполняется редко.
В этом разделе мы сделаем собственный базис полным при помощи обобщённых собственных векторов и продемонстрируем, как при помощи полученного базиса выразить степени матрицы.

\subsubsection{Основы теории обобщенных собственные вектора.}
В этом разделе мы рассмотрим необходимые определения из общей теории собственных векторов и некоторые их свойства.
Собственное значение $\lambda$ линейного оператора $A$, действующего в векторном пространстве $\mathbb{R}^n$ есть число, не равное нулю, для которого существует вектор $\vec{v}$ такой, что
$A\vec{v}=\lambda \vec{v}$.
Все собственные вектора, соответствующие определённому собственному значению $\lambda$ входят в ядро линейного отображения
$A-\lambda I$, где $I$ - тождественное отображение в $\mathbb{R}^n$.
Аналогично, обобщённые собственные вектора порядка $k$ входят в ядро отображения $(A-\lambda I)^k$, где $k$ - целое положительное число. В случае $k=1$ мы получим стандартные собственные вектора.
Т.к. обобщённые собственные вектора порядка $k$ являются решениями линейного уравнения $$(A-\lambda I)^k \vec{x} = 0,$$ они также связаны с собственными векторами порядка $k-1$ следующим соотношением:
$$(A-\lambda I) \vec{v}^k = \vec{v}^{k-1},$$
где $\vec{v}^k$ - обобщённый собственный вектор порядка $k$.

\paragraph*{Кратность собственного значения}
Рассмотрим матрицу $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$. У характеристического полинома
$P_A(\lambda)=\operatorname{det}(A-\lambda I),$ где $I$ - единичная матрица, есть $m$ корней:
$$\lambda_0, \lambda_1, \ldots, \lambda_{m-1},$$
где $m\le n$. Значения $\lambda_i$  называются собственными значениями матрицы $A$.
Характеристический полином возможно разложить следующим образом: $P_A(\lambda)=\prod_{i=0}^{m-1}(\lambda-\lambda_i)^{r_i}.$
Степень $r_i$ называется алгебраической кратностью собственного значения $\lambda_i$.
Сумма всех алгебраических кратностей равна степени характеристического полиномаl:
$\sum_{i=0}^{m-1}r_i=n.$

Пусть $E_i=\{\vec{v}\in\mathbb{R}^n \text{ such that }A\vec{v}=\lambda_i \vec{v}\}.$ $E_i$ называется собственным пространством, соответствующим собственному значению $\lambda_i.$
Размерность $E_i$ (обозначается $dim(E_i)$) всегда меньше или равна алгебраической кратности $\lambda_i$. Размерность $E_i$ часто называют геометрической кратностью $\lambda_i$.

Если $dim(E_i)=r_i$ для всех $i=0,\ldots,n-1$ возможно выбрать в $\mathbb{R}^n$ базис из $n$ линейно независимых собственных векторов матрицы $A$.


\paragraph*{Цепочка обобщённых собственных векторов}
Когда линейно независимых собственных векторов недостаточно для образования базиса, всегда существуют линейно независимые обобщённые собственные вектора в количестве, достаточном для того, чтобы расширить базис до полного.
Для заданного значения $\lambda$, соответствующие обобщённые собственные вектора $\vec{v}^1, \ldots, \vec{v}^k$ порядка $1, \ldots, k$ образуют цепочку обобщённых собственных векторов длины $k$.
Рассмотрим линейный оператор $A$ действующий в $\mathbb{R}^n$ у которого $m$ невырожденных собственных значений $\lambda_0, \lambda_1, \ldots, \lambda_{m-1}$.
Тогда для каждого $\lambda_i$ существует цепочка обобщённых собственных векторов (она может состоять и из одного собственного вектора):
$$\begin{array}{ccccccc}
\vec{v}^1_0, &\vec{v}^1_1,&\ldots, &\vec{v}^1_{m-1} \\
\vec{v}^2_0  &\vec{v}^2_1 &\ldots  &\vec{v}^2_{m-1} \\
\vdots       &\vdots      &        &\vdots \\
\vdots       &\vec{v}^{r_1}_1 &    &\vdots \\
\vec{v}^{r_0}_0 &             &    &\vec{v}^{r_{m-1}}_{m-1}
\end{array}$$
Вектора $\vec{v}^i_j$ линейно независимы и $\sum_{i=0}^{m-1}r_i=n.$
Поэтому для всех $\vec{a}\in\mathbb{R}^n$ существует такое $a_{i,j}\in\mathbb{R}$, что
$$\vec{a}=\sum_{\substack{0\le i \le m-1\\ 0\le j \le r_i}}a_{i,j}\vec{v}^j_i.$$

\subsubsection{Возведение матрицы в степень в базисе из обобщённых собственных векторов.}

В собственном базисе линейного оператора его действие выражается простым и элегантным образом. К сожалению, действие линейного оператора в базисе обобщённых собственных векторов имеет несколько более громоздкий вид.
Рассмотрим линейный оператор $T$ в $\mathbb{R}^k$.
Пусть $\lambda$ - собственное значение оператора $T$ с геометрической кратностью 1 и алгебраической кратностью $k$.
Обозначим $\vec{v}_0:$ один из собственных векторов:
$$T\vec{v}_0=\lambda\vec{v}_0.$$
Теперь расширим базис $\mathbb{R}^k$ до полного при помощи $k-1$ обобщённых собственных векторов $\vec{v}_1,\vec{v}_2,\ldots\vec{v}_{k-1}$ определённых следующим образом:
$$T\vec{v}_i=\lambda\vec{v}_i+\vec{v}_{i-1},\ 1\le i \le k-1,$$
Вектора $\vec{v}_0, \vec{v}_1, \ldots, \vec{v}_{k-1}$ линейно независимы и, следовательно, образуют базис в $\mathbb{R}^k$.
Любой вектор $\vec{a}\in\mathbb{R}^k$ может быть разложен в этом базисе: существуют $\{a_i\}_{i=0}^{k-1}$ такие, что $\vec{a}=\sum_{i=0}^{k-1}a_i\vec{v}_i.$


\begin{lemma}
Действие $T$ на произвольный вектор $\vec{a}$ может быть записано в рассматриваемом базисе следующим образом:
$$T^n\vec{a}=\sum_{j=0}^{k-1} \sum^{k-j-1}_{i=0}C^i_n a_{i+j} \lambda^{n-i} \vec{v}_j.$$
\end{lemma}

\begin{proof}
Для доказательства этого утверждения используем метод индукции.
При $n=1$ имеем:
\begin{align*}
T\vec{a}&=\sum^{k-1}_{j=0}a_jT\vec{v}_j= a_0\lambda\vec{v}_0+\sum^{k-1}_{j=1}a_j(\lambda\vec{v}_j+\vec{v}_{j-1})=\\
&=\lambda a_{k-1}\vec{v}_{k-1} + \sum^{k-2}_{j=0}(\lambda a_j+a_{j+1})\vec{v}_j.
\end{align*}
Легко проверить, что наше утверждение верно при $n=1$.
Теперь докажем, что если наша гипотеза верна для некоторого $n$, то она будет также верна и для $n+1$:
\begin{align*}
&T^{n+1}(\vec{a})=T(T^n(\vec{a})) = T \left( \sum_{j=0}^{k-1}\left(\sum_{i=0}^{k-j-1}C_n^ia_{i+j}\lambda^{n-i}\right)\vec{v}_j \right) = \\
& = \sum_{i=0}^{k-1}C_n^ia_{i}\lambda^{n-i+1}\vec{v}_0 + \sum_{j=1}^{k-1}\left(\sum_{i=0}^{k-j-1}C_n^ia_{i+j}\lambda^{n-i}\right)(\lambda\vec{v}_j + \vec{v}_{j-1}) = \\
& = \vec{v}_{k-1}\lambda^{n+1}a_{k-1} + \sum_{j=0}^{k-2}\vec{v}_j\left( \sum_{i=0}^{k-j-1}C_n^i a_{i+j}\lambda^{n-i+1}  + \sum_{i=0}^{k-j-2}C_n^i     a_{i+j+1} \lambda^{n-i}   \right) = \\
& = \vec{v}_{k-1}\lambda^{n+1}a_{k-1} + \sum_{j=0}^{k-2}\vec{v}_j\left( \sum_{i=0}^{k-j-1}C_n^i a_{i+j}\lambda^{n-i+1}  + \sum_{i=1}^{k-j-1}C_n^{i-1} a_{i+j}   \lambda^{n-i+1} \right) = \\
& = \vec{v}_{k-1}\lambda^{n+1}a_{k-1} + \sum_{j=0}^{k-2}\vec{v}_j\left( C_n^0a_j\lambda^{n+1} + \sum_{i=1}^{k-j-1} (C_n^i + C_n^{i-1}) a_{i+j}\lambda^{n-i+1}                   \right) = \\
& = \vec{v}_{k-1}\lambda^{n+1}a_{k-1} + \sum_{j=0}^{k-2}\vec{v}_j\left(  \sum_{i=0}^{k-j-1} C_{n+1}^i a_{i+j}\lambda^{n-i+1}                   \right) = \\
& =                                     \sum_{j=0}^{k-1}\vec{v}_j\left(  \sum_{i=0}^{k-j-1} C_{n+1}^i a_{i+j}\lambda^{n-i+1}                   \right)
\end{align*}
Что и требовалось доказать.
\end{proof}

\begin{corollary}
$\lim\limits_{n\rightarrow\infty} \frac{T^n(\vec{a})}{C_n^{k-1}\lambda^n} = a_{k-1}\lambda^{1-k}\vec{v}_0.$
\end{corollary}
\begin{proof}

$\lim\limits_{n\rightarrow\infty} \frac{T^n(\vec{a})}{C_n^{k-1}\lambda^n} = \lim\limits_{n\rightarrow\infty} \sum\limits_{j=0}^{k-1}\sum\limits_{i-0}^{k-j-1}\frac{C_n^i}{C_n^{k-1}}a_{i+j}\lambda^{-i}\vec{v}_j = a_{k-1}\lambda^{1-k}\vec{v}_0.$
Второй знак равенства выражает тот факт, что единственное значение, зависящее от $n$, - это соотношение $\frac{C_n^i}{C_n^{k-1}}$ и оно обращается в 0, если $i\neq k-1$ (при больших $n$).
\end{proof}

Из этого наблюдения мы можем сделать следующий очевидный вывод:
\begin{corollary}
Если $T$ является одним из преобразований СИФ-аттрактора и $р$ — фиксированная одноадресная точка для $T$,
то $E=p+\spn\{\vec{v}_0\}$ является касательным пространством для аттрактора в точке $p$ в том случае, если аттрактор не пересекается с аффинным подпространством $p+\spn\{\vec{v}_1,\ldots,\vec{v}_{k-1}\}$.
\end{corollary}

В этом разделе мы рассмотрим особый случай, когда преобразование Т имеет собственное значение с геометрической кратностью 1 и алгебраической кратностью $k$,
однако приведённые рассуждения нетрудно распространить и на другие случаи:
\begin{itemize}
\item При действии степенных итераций матрицы $T$ на вектор $a$ компоненты, соответствующие собственному вектору первого порядка, имеют самую медленную скорость сжатия в соответствующей цепочке.
\item Если сравнить компоненты, соответствующие двум различным цепочкам с одним и тем же собственным значением, меньшую скорость сжатия будет иметь компонента с более длинной цепочкой.
\end{itemize}


\subsubsection{Пример: кривая Такаги.}
В этом разделе мы применим наши теоретические результаты к одному из самых известных аттракторов — кривой Такаги.
\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[height=.20\linewidth]{figures/tangent/takagi_2.pdf}
\caption{Кривая Такаги представляет собой пример системы итерируемых функций с оператором, не имеющим полного набора собственных векторов.}
\label{fig:takagi_curve}
\end{figure}
Кривая Такаги представляет собой пример системы итерируемых функций с оператором, не имеющим полного набора собственных векторов (см. рис. \ref{fig:takagi_curve}).
Мы используем $4$ контрольных точки (по одной на каждую вершину прямоугольника, на который проецируется кривая), см. рис. \ref{fig:takagi_curve}.
В $BI^4$ кривая Такаги является аттрактором со следующим семейством итерируемых функций:
$$T_1 = \left(\begin{matrix}
1 & 1/2 & 0   & 1/4 \\
0 & 1/2 & 1/2 & 1/4	\\
0 & 0   & 1/2 & 1/4 \\
0 & 0   & 0   & 1/4 \\
\end{matrix}\right),\
T_2 = \left(\begin{matrix}
1/4 & 0   & 0   & 0\\
1/4 & 1/2 & 0   & 0\\
1/4 & 1/2 & 1/2 & 0\\
1/4 & 0   & 1/2 &1\\
\end{matrix}\right).
$$

Рассмотрим касательную в фиксированной точке для $T_1$. Преобразование $T_1$ имеет три различных собственных значения $1, 1/2, 1/4$ (собственное значение $1/2$ двукратно вырождено). Им соответствуют собственные вектора:
$$\vec{v}_0=\begin{pmatrix}1\\0\\0\\0\end{pmatrix},
\vec{v}_1=\begin{pmatrix}1/2\\-1/2\\0\\0\end{pmatrix},
\vec{v}_2=\begin{pmatrix}1\\-1\\1\\-1\end{pmatrix}.
$$
Чтобы расширить базис до полного, нужно добавить один обобщённый собственный вектор:
$$\vec{v}^1_1=\begin{pmatrix}1\\0\\-1\\0\end{pmatrix}.$$

Чтобы показать, что субдоминантный собственный вектор задаёт касательную, необходимо убедиться в том, что кольцо $R_0$ для фиксированной точки of $T_1$ не имеет точки с нулевой компонентой по обобщенному собственному вектору $\vec{v}^1_1$. Для этого необходимо вычислить контрольный полигон для $R_0$.
Тогда аналогично примеру со спиральной кривой, мы можем сказать, что кольцо $R_0$ лежит внутри выпуклой оболочки контрольного полигона.
Если выпуклая оболочка не пересекается с аффинным подпространством $\vec{v}_0+\spn\{\vec{v}_1, \vec{v}_2\}$, то кольцо $R_0$ тоже не пересекается с ним.
$$(\vec{v}_0, \vec{v}_1, \vec{v}_1^1, \vec{v}_2)=\begin{pmatrix}
  1   &  1/2  &  1&  1\\
  0   & -1/2  &  0& -1\\
  0   &    0  & -1&  1\\
  0   &    0  &  0& -1\\
  \end{pmatrix},\qquad (\vec{v}_0, \vec{v}_1, \vec{v}_1^1, \vec{v}_2)^{-1}=\begin{pmatrix}
 1  &   1  &  1  &  1\\
 0  &  -2  &  0  &  2\\
 0  &   0  & -1  & -1\\
 0  &   0  &  0  & -1\\
\end{pmatrix}.
$$
Таким образом, для вершин контрольного полигона для $R_0$ в базисе обобщённых собственных векторов получим следующее выражение:
$$(\vec{v}_0, \vec{v}_1, \vec{v}_1^1, \vec{v}_2)^{-1}\times T_2=\begin{pmatrix}
   1  &    1  &    1  &    1\\
   0  &   -1  &    1  &    2\\
\rowcolor{LightCyan}
-1/2  & -1/2  &   -1  &   -1\\
-1/4  &    0  & -1/2  &   -1\\
\end{pmatrix}$$
Особо следует отметить тот факт, что для всех четырёх векторов третья компонента отрицательна, 
следовательно, в $R_0$ не существует точки с нулевой компонентой по обобщённому собственному вектору $\vec{v}^1_1$.
Следовательно, касательная в фиксированной точке $T_1$ задаётся субдоминантным собственным вектором $\vec{v}_1$ и должна проходить через первую и вторую контрольные точки.
Если спроецировать аттрактор из $BI^4$ на единичный квадрат, используя вершины квадрата в качестве контрольных точек, мы получим вертикальную касательную (см. рис. ~\ref{fig:takagi_curve}).


\subsection{Conclusion}

Заключение. В этой главе изложены основы анализа дифференциальных свойств аффинных СИФ-аттракторов. Рассматриваются точки с одиночными периодическими адресами, но нетрудно обобщить теорию и на случай точек с множественными адресами. Например, средняя точка рассмотренной выше кривой Такаги имеет два адреса :
пусть $p$ - фиксированная точка $T_1$ и $q$ - фиксированная точка $T_2$.
Тогда среднюю точку можно найти двумя различными способами: $T_1(q) = T_2(p)$.
Поэтому достаточно рассмотреть поведение аттрактора в $p$ и в $q$ и проверить, совпадают ли касательные пространства, полученные после действия $T_2$ и $T_1$, соответственно.
В случае кривой Такаги это условие выполняется, следовательно, касательной для средней точки будет вертикальная прямая.

На данный момент мы не располагаем простым способом проверки поведения аттрактора для точек с апериодическими адресами.
Например, кривая Такаги содержит плотное множество точек, касательными к которым служат вертикальные прямые, но мы не можем элегантно выразить условие для остальной части кривой. Мы считаем, что отличная работа Ингрид Добеши и Джефри Лагариаса~\cite{Daubechies1992227}
послужит хорошей отправной точкой, т.к. все матрицы рассматриваемых нами аттракторов образуют множества с правой сходимостью произведений.

Следующим нашим шагом будет рассмотрение дифференциальных операторов СИФ-аттракторов с граничным контролем. На данный момент СИФ-аттракторы с граничным контролем гарантированно имеют заданную топологию, т.к. связность структуры с граничным представлением определяется её граничными операторами. Это неочевидно, но мы прилагаем существенные усилия, чтобы выйти на новый уровень рассмотрения структур с граничным представлением и ввести дифференциальные граничные операторы, которые будут гарантировать достаточную гладкость аттрактора.

